% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=ALGO EXOS~,numdoc=03,mois=Novembre,titre={Conditions - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
from random import randint

def longevite(age) :
	if age >= 90 :
		return "Bravo pour votre longévité !"

def est_pair(nb) :
	if nb % 2 == 0 :
		return True
	else :
		return False

def test_mdp(password) :
	if password == "James-Webb" :
		return True
	else :
		return False

def etat_eau(temperature) :
	if temperature <= 0 :
		return "solide"
	elif temperature < 100 :
		return "liquide"
	else :
		return "gazeux"

def categorie_a() :
	age = 9
	print(f"Saisissez l’age de l’enfant : {age}")
	categ = "pupille"
	print(f"La catégorie est {categ}.")

def categorie_b() :
	age = 13.5
	print(f"Saisissez l’age de l’enfant : {age}")
	categ = "cadet"
	print(f"La catégorie est {categ}.")

def test_note(note) :
	if note < 0 or note > 20 :
		return "Note non valide !"

def est_divisible_par_cinq_et_sept(nb) :
	if (nb % 5 == 0) and (nb % 7 == 0) :
		return True
	else :
		return False

def est_divisible_par_cinq_ou_sept(nb) :
	if (nb % 5 == 0) or (nb % 7 == 0) :
		return True
	else :
		return False

def divisibilite_cinq_sept(nb) :
	if est_divisible_par_cinq_et_sept(nb) == True :
		print(f"{nb} est divisible par 5 et par 7.")
	elif nb % 5 == 0 :
		print(f"{nb} est divisible par 5.")
	elif nb % 7 == 0 :
		print(f"{nb} est divisible par 7.")
	else :
		print(f"{nb} n’est divisible ni par 5 ni par 7.")

def plage(temp_air,temp_eau) :
	if (temp_air >= 25) or (temp_eau >= 20) :
		return True
	else :
		return False

def mention(moyenne) :
	if moyenne < 10 :
		return "Refusé."
	elif moyenne < 12 :
		return "Admis sans mention."
	elif moyenne < 14 :
		return "Admis avec la mention Assez bien."
	elif moyenne < 16 :
		return "Admis avec la mention Bien."
	else :
		return "Admis avec la mention Très bien."

def tirage() :
	res = randint(1,10)
	return res

def exe_jeu_a() :
	choix = "Rouge"
	print(f"Choissisez une couleur [Vert/Bleu/Rouge] : {choix}")
	tir = tirage()
	if 1 <= tir <= 2 :
		couleur = "Vert"
	elif 3 <= tir <= 5 :
		couleur = "Bleu"
	else :
		couleur = "Rouge"
	print(f"La balle tirée est {couleur}.")
	if choix == couleur :
		print("Vous avez gagné !")
	else :
		print("Vous avez perdu...")

def exe_jeu_b() :
	choix = "Vert"
	print(f"Choissisez une couleur [Vert/Bleu/Rouge] : {choix}")
	tir = tirage()
	if 1 <= tir <= 2 :
		couleur = "Vert"
	elif 3 <= tir <= 5 :
		couleur = "Bleu"
	else :
		couleur = "Rouge"
	print(f"La balle tirée est {couleur}.")
	if choix == couleur :
		print("Vous avez gagné !")
	else :
		print("Vous avez perdu...")

def exe_jeu_c() :
	choix = "Bleu"
	print(f"Choissisez une couleur [Vert/Bleu/Rouge] : {choix}")
	tir = tirage()
	if 1 <= tir <= 2 :
		couleur = "Vert"
	elif 3 <= tir <= 5 :
		couleur = "Bleu"
	else :
		couleur = "Rouge"
	print(f"La balle tirée est {couleur}.")
	if choix == couleur :
		print("Vous avez gagné !")
	else :
		print("Vous avez perdu...")

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - Conditions - Exercices}

\medskip

\begin{Exercice}[ComplementTitre={ - Pour se tester},CodeDebut=\smallskip,Type=Icone/\faAngellist]%exo1
\begin{enumerate}
	\item À quoi sert une structure conditionnelle ?
	\item Comment faire une structure conditionnelle ?
	\item Quels sont les opérateurs de comparaison en \calgpython{} ?
	\item Quels sont les opérateurs booléens en \calgpython{} ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faTasks]%exo2
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire un programme \calgpython{} qui demande son âge à l’utilisateur puis qui affiche, si celui-ci est supérieur à 90, le message \calg{Bravo pour votre longévité !}.
		\item Transformer le programme précédent en une fonction \cpy{longevite} qui prend un entier en paramètre et qui renvoie le message défini précédemment.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire un programme en \calgpython{} qui demande un nombre à l’utilisateur puis affiche si ce nombre est pair ou impair.
		\item Transformer le programme précédent en une fonction booléenne \cpy{est\_pair} qui prend un entier en paramètre et qui renvoie \cpy{True} ou \cpy{False} suivant la parité de l'entier.
	\end{enumerate}
	\item Le mot de passe d'un ordinateur est \texttt{James-Webb}.
	\begin{enumerate}
		\item Écrire en \calgpython{} un algorithme qui demande à l'utilisateur de saisir un mot de passe, et qui affiche un \textit{bip d'alarme} si le mot de passe saisi est incorrect.
		\item Transformer le programme précédent en une fonction booléenne \cpy{test\_mdp} qui prend une chaîne en paramètre et qui renvoie \cpy{True} ou \cpy{False} suivant le mot de passe saisi.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
longevite(49)
longevite(92)

est_pair(44)
est_pair(2**45+1)

test_mdp("James-Webb")
test_mdp("James-webb")
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faThermometerQuarter]%exo3
Le programme \calgpython{} suivant demande de saisir une température, et affiche l'état de l'eau à cette température.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=12cm,Alignement=center]{}
temperature = input("Veuillez saisir une température : ")
if temperature <= 0
	print("L'eau est à l'état solide.")
if temperature < 100
	print("L'eau est à l'état liquide.")
else
	print("L'eau est à l'état gazeux.")
\end{CodePiton}

\begin{enumerate}
	\item Ce programme contient des erreurs. Le reproduire, et le corriger en testant autant que nécessaire.
	\item Transformer le programme précédent en une fonction \cpy{etat\_eau} qui prend un réel en paramètre et qui renvoie (uniquement) l'adjectif associé l'état de l'eau.
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
etat_eau(-45.5)
etat_eau(666)
etat_eau(37.2)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Icone/\faChild]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Écrire un programme qui demande l’âge d’un enfant à l’utilisateur puis qui l’informe ensuite de sa catégorie :
	%
	\begin{itemize}[label=\scriptsize\faRunning]
		\item tout petit avant 6 ans ;
		\item poussin de 6 à 7 ans inclus ;
		\item pupille de 8 à 9 ans inclus ;
		\item minime de 10 à 11 ans inclus ;
		\item cadet à 12 ans et plus.
	\end{itemize}
	\item Transformer le programme précédent en une procédure \cpy{categorie} qui demande à l'utilisateur de saisir un age, et qui affiche un message avec la catégorie correspondante.
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#il n’y a qu’une seule fonction pour vous, ici il y en a deux, à cause des input... !
categorie_a()
categorie_b()
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faTasks]%exo5
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire un programme qui demande une note sur 20 à l’utilisateur puis vérifie qu’elle est bien comprise entre 0 et 20. Si c’est le cas rien ne se produit mais sinon le programme devra afficher un message tel que \calg{"Note non valide."}.
		\item Transformer le programme précédent en une fonction \cpy{test\_note} qui prend un réel en paramètre, et qui renvoie la chaîne \cpy{"Note non valide."} uniquement si la note est non valide.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire une fonction booléenne \cpy{est\_divisible\_par\_cinq\_et\_sept} qui prend un entier en paramètre et qui renvoie \cpy{True} si l'entier est divisible par 5 \underline{et} par 7, et \cpy{False} sinon.
		\item Écrire une fonction booléenne \cpy{est\_divisible\_par\_cinq\_ou\_sept} qui prend un entier en paramètre et qui renvoie \cpy{True} si l'entier est divisible par 5 \underline{ou} par 7, et \cpy{False} sinon.
		\item Écrire une procédure \cpy{divisibilite\_cinq\_sept} qui :
		%
		\begin{itemize}
			\item demande à l'utilisateur de saisir un entier ;
			\item affiche s’il est divisible par 5, par 7 par aucun ou par les deux de ces deux nombres.
		\end{itemize}
		\hfill{}\textit{\small On pourra utiliser des fonctions définies précédemment.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
test_note(14.5)
test_note(21)
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
est_divisible_par_cinq_et_sept(42)
est_divisible_par_cinq_et_sept(35)

est_divisible_par_cinq_ou_sept(16)
est_divisible_par_cinq_ou_sept(35)
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#ici c'est une fonction qui a été créée, pour des raisons internes avec les input... !
#il faut bien vérifier que tous les cas de figures sont traités !
divisibilite_cinq_sept(35)
divisibilite_cinq_sept(42)
divisibilite_cinq_sept(15)
divisibilite_cinq_sept(17)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faSwimmer]%exo6
Bob ne va à la plage que si l'une des deux conditions suivantes au moins est satisfaite :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faUmbrellaBeach]
	\item la température de l'air est supérieure (ou égale) à 25 degrés ;
	\item la température de l'eau est supérieure (ou égale) à 20 degrés.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calgpython{} un algorithme demandant la température de l'eau et de l'air, et affichant un message si Bob peut aller à la plage.
	\item Transformer le programme précédent en une fonction booléenne \cpy{plage} qui prend deux réels en paramètres, et qui renvoie \cpy{True} ou \cpy{False} en fonction des conditions précédentes.
\end{enumerate}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
plage(26,21)
plage(26,18)
plage(22,22)
plage(24,19)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faCarrot]%exo7
Au baccalauréat, l'admission et la mention dépendent de la note :

\begin{itemize}[label=\scriptsize\faUserGraduate]
	\item si la note est inférieure à 10, on est refusé ;
	\item si la note est entre 10 (inclus) et 12 (exclu), on est admis \textit{sans mention} ;
	\item si la note est entre 12 (inclus) et 14 (exclu), on est admis avec la mention \textit{Assez bien} ;
	\item si la note est entre 14 (inclus) et 16 (exclu), on est admis avec la mention \textit{Bien} ;
	\item sinon, on est admis avec la mention \textit{Très bien}.
\end{itemize}

Écrire en \calg{pseudo-code} et en \calgpython{} une fonction \calg{mention} qui prend en paramètre une note et retourne une chaîne de caractères indiquant si la note permet d'être admis, et la mention associée.

Par exemple \cpy{mention(14.5)} devra retourner \cpy{"Admis avec la mention bien"}.

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
mention(14.5)
mention(9.99)
mention(17.89)
mention(10.02)
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faDice]%exo8
Un sac contient 10 balles numérotées de 1 à 10 et telles que :
%
\begin{itemize}[label=\scriptsize\faVolleyballBall]
	\item les balles 1 et 2 sont vertes ;
	\item les balles 3, 4 et 5 sont bleues ;
	\item les autres balles sont rouges.
\end{itemize}

Bob vous propose un jeu :
%
\begin{itemize}[label=\scriptsize\faGamepad]
	\item vous devez parier sur une couleur ;
	\item il tire une balle au hasard ;
	\item si cette balle est de la couleur que vous avez choisie, vous avez gagné.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calgpython{} une fonction \calg{tirage} qui :
	
	\begin{itemize}
		\item ne prend pas de paramètre ;
		\item simule le tirage d'une balle et renvoie son numéro.
	\end{itemize}
	\item Écrire en \calgpython{} une \calg{procédure} qui :
	\begin{itemize}
		\item demande de saisir une couleur ;
		\item réalise un tirage de balle grâce à la fonction \calg{tirage} ;
		\item affiche la couleur de la balle tirée ;
		\item affiche un message indiquant si l'on a gagné ou non.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
tirage()
tirage()
tirage()
tirage()
\end{ConsolePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#il n’y a qu’une seule fonction pour vous, ici il y en a plusieurs (les input)... !
exe_jeu_a()

exe_jeu_b()

exe_jeu_c()
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}